\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fancyhdr}  %% pour le \pagestyle
\usepackage{a4wide}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{color}


\newcommand{\LeTitre}{Documentation}
\newcommand{\LaClasse}{ev3python}
\newcommand{\LAuteur}{V. Deveaux}
\newcommand{\LaDate}{janv. 2018}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\lhead[\LeTitre]{\LaClasse}
\chead[]{}
\rhead[\LaClasse]{\LeTitre}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\cfoot[]{}
\lfoot[]{\LAuteur}
\rfoot[\LAuteur]{}
\lfoot[\thepage/\pageref{LastPage}]{\LAuteur}
\rfoot[\LAuteur]{\thepage/\pageref{LastPage}}



\newcommand{\TitreEtIndex}{%
  ~\vspace{\stretch{20}}%
  \begin{center}%
    {\Huge\bfseries\textsc\LeTitre}\\%
  \end{center}%
  \vspace{\stretch{2}}%
  \begin{center}%
    \LaClasse\\%
  \end{center}%
  \vspace{\stretch{1}}%
  \begin{center}%
    \textsc{\large\LAuteur}\\%
  \end{center}%
  \vspace{\stretch{2}}%
  \begin{center}%
    \LaDate%
  \end{center}%
  \thispagestyle{empty}%
  \vspace{\stretch{20}}%
  \tableofcontents\newpage}




\newcommand{\ccmd}[1]{\begin{flushleft}\texttt{\color{red}#1}\end{flushleft}}
\newcommand{\cmd}[1]{\texttt{\color{red}#1}}
\newcommand{\var}[1]{\emph{#1}}


\begin{document}

\TitreEtIndex





Traduction rapide du site http://sites.google.com/site/ev3python/

%%
%%%%
%%%%%%
\section{Généralités}
%%%%%%
%%%%
%%

En python, on transmet des instructions au robot. Il les execute un par une, dans l'ordre.

Le tout début du programme sert à préciser qu'on va écrire du python :
\ccmd{\#!/usr/bin/env python3\newline \# coding: utf8}

A partir de maintenant, on peut écrire du python.
Ensuite,  il faut indiquer à python qu'on souhaite utiliser la brique EV3 :

\ccmd{from ev3dev.ev3 import *}

Si on veut manipuler le temps (\cmd{sleep}), il faut aussi charger la bibliothèque time:
\ccmd{from time import *}

Bien. Tout est prêt.

\bigskip

On écrit les instructions une par une, chacune sur sa ligne.
Si on veut écrire un commentaire, il y a deux façons :
Un commentaire sur une seule ligne commance par un \cmd{\#} et finit à la fin de la ligne.
Un commentaire sur plusieurs lignes commence et finit par 3 guillemets \cmd{"""}.
Un commentaire est du texte qui n'est pas destiné à l'ordinateur mais à l'humain qui
souhaite lire le code qu'on a écrit.
En général, on utilise des commentaires comme aide-mémoire : pour décrire en français une commande
un peu bizare ou se souvenir de pourquoi on a écrit ça comme ça.
Commenter son code est une très bonne habitude à prendre.

\bigskip

Un programme est constitué de 5 briques essentielles que nous allons voir un peu plus en détail.
Ce qu'il faut savoir c'est que n'imorte quel programme est fait avec ces briques.
Même le plus compliqué des programme est fait comme ça.
Y compris le programme python qui va executer ton programme sur ton robot !

%%
%%    I N T E R A C T I O N S
%%
\subsection{les interactions}
La première des briques, ce sont les interactions avec l'environnement.
C'est le rôle des moteurs, leds, capteurs,... enfin bref, de toute la suite de ce tuto.

On parle d'entrée pour toutes les données qui entre dans la machine (capteurs) et
on parle de sorties pour toutes les données qui en sortent (leds, écran, haut-parleur,...)

On verra ça plus en detail dans les sections suivantes.

%%
%%    A F F E C T A T I O N
%%
\subsection{l'affectation}

La deuxième des briques, ce sont les variables. On peut voir une variable comme une boite avec une étiquette :
elle a un contenu et un nom. Quand on utilise son nom, l'ordinateur va utiliser ce qu'il y a dans la boite.

Par exemple, si on écrit \cmd{x = 2}, ça veut dire qu'on a une variable \cmd{x} et qu'on met la valeur 2
dedans. On dit alors qu'on a affecté 2 à la variable \cmd{x}. C'est l'affectation !
Si juste après, on écrit \cmd{x = 7}, alors maintenant, la variable vaut 7 et l'ordinateur a oublié
qu'à un moment, \cmd{x} valait 2.

Attention, on ne peut pas écrire \cmd{2 = x}. ça voudrait dire qu'on met le contenu de la variable \cmd{x}
dans le nombre 2... ça n'a aucun sens !
Par contre, on peut faire des opérations : \cmd{a = x+3}. La variable \cmd{a} vaudra alors 10 (7+3).


%%
%%    B R A N C H E M E N T
%%
\subsection{les branchements conditionnels}

Avant de parler de branchements, il faut parler d'indentation.
L'indentation, c'est l'espace qu'on met entre le début de la ligne et notre instruction.
En python, l'indentation est très importante ! Jusqu'à présent, on n'indentait pas :
on écrivait chaque instruction tout au début de la ligne. Avec les branchements, il va falloir indenter !

Voyons d'abord un exemple de ce qu'est un branchement. Voici ce que tu fais pour aller te coucher :
\begin{verbatim}
Je monte l'escalier.
Je me brosse les dents.
Si j'ai soif:
    je redescend.
    je bois un verre d'eau
    je remonte
\end{verbatim}


%%
%%    B O U C L E S
%%
\subsection{les boucles}



%%
%%    F O N C T I O N S
%%
\subsection{les fonctions}


%%
%%%%
%%%%%%
\section{Entrées : les capteurs}
%%%%%%
%%%%
%%

Tous les capteurs sauf le capteur de contact ont plusierus modes de fonctionnement.
Il est important de bien le spécifier avant de l'utiliser.
Par exemple, si le capteur \cmd{ir} est le capteur infra-rouge, on sélectionne son mode 'proximité' avec
\ccmd{ir.mode = 'IR-PROX'} Bien faire attention au fait qu'il n'y a pas de parenthèses ici !

%%
%%    B O U T O N
%%
\subsection{Boutons}

(à venir)

%%
%%    C O N T A C T
%%
\subsection{Capteur de contact}

Un seul mode : \cmd{'TOUCH'}.

\begin{description}
\item[Initialisation] :
  \ccmd{contact = TouchSensor('in2')}
\item[Etat du capteur] :
  \ccmd{contact.value()}
  1 si contact appuyé, 0 sinon.
\end{description}
  

%%
%%    I N F R A - R O U G E
%%
\subsection{Capteur infra-rouge}


Pour initialiser,
\ccmd{ir = InfraRedSensor('in3')}

%%
%%    C O U L E U R
%%
\subsection{Capteur couleur}

Pour initialiser, on utilise :
\ccmd{couleur = ColorSensor('in1')}

Ensuite, en fonction du mode, on obtient les différentes valeurs :
\ccmd{couleur.value(\var{n})}
où \var{n} est un nombre comme, expliqué dans le tableau des modes ci-dessous.

Six modes possibles. Le dernier n'est pas documenté.
\begin{center}
  \begin{tabular}{|*{5}{c|}}
    \hline
    Mode & Description & État des Leds & Unité & Valeurs \\
    \hline
    \cmd{COL-REFLECT} & Lumière refléchie & rouge & pourcentage (0-100) & \cmd{value(0)} \\
    \hline
    \cmd{COL-AMBIENT} & Lumière ambiente & bleu & pourcentage (0-100) & \cmd{value(0)} \\
    \hline
    \cmd{COL-COLOR} & Détection de couleur & blanc & couleur (0-7) & \cmd{value(0)} \\
    \hline
    \cmd{REF-RAW} & Lumière réfléchie brute & rouge & (0-1023) & \cmd{value(0)} \\
    &  &  &  & \cmd{value(1)} \\
    \hline
    \cmd{RGB-RAW} & Composantes brutes de couleur & blanc & (0-1023) & rouge:\cmd{value(0)} \\
    &  &  &  & vert:\cmd{value(1)} \\
    &  &  &  & bleu:\cmd{value(2)} \\
    \hline
    %\cmd{COL-CAL} & Calibration ?? & rouge clignotant & ?? & ?? \cmd{value0} \\
    %&  &  &  & \cmd{value(1)} \\
    %&  &  &  & \cmd{value(2)} \\
    %&  &  &  & \cmd{value(3)} \\
    %\hline
  \end{tabular}
\end{center}

En mode \cmd{COL-COLOR}, les couleurs détectée sont les suivantes :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|*{5}{c|}}
    \cline{1-2}\cline{4-5}
    Valeur & Couleur & \phantom{MMMM} & Valeur & Couleur \\
    \cline{1-2}\cline{4-5}
    0 & rien & & 4 & Jaune \\
    1 & Noir & & 5 & Rouge \\
    2 & Bleu & & 6 & Blanc \\
    3 & Vert & & 7 & Marron \\
    \cline{1-2}\cline{4-5}
  \end{tabular}
\end{center}


%%
%%    T E L E C O M M A N D E
%%
\subsection{Télécommande}

(à venir)


%%
%%%%
%%%%%%
\section{Sorties}
%%%%%%
%%%%
%%

%%
%%    M O T E U R S
%%
\subsection{Moteurs}

La vitesse des moteurs est exprimée en degré par seconde (d/s).
Par exemple, si la vitesse est de 360~d/s, le moteur fera un tour par seconde.
C'est une valeur approximative.
Les valeurs acceptées sont dans l'intervalle -1000 à 1000.

\underline{Commandes :}

\begin{description}
\item[Initialiser un moteur] :
  \ccmd{moteur = LargeMotor('outA')}
  ou bien 
  \ccmd{moteur = MediumMotor('outD')}
  
\item[Tourner d'un certain angle] :
  \ccmd{moteur.run\_to\_rel\_pos(position\_sp=\var{position}, speed\_sp=\var{vitesse})}
  Attention, pour cette fonction, le signe de la vitesse n'est pas pris en compte.
  Seul compte le signe de la position.

\item[Tourner vers une certaine position] :
  \ccmd{moteur.ru\_to\_abs\_pos(position\_sp=\var{position}, speed\_sp=\var{vitesse})}


\item[Faire tourner un certain temps] :
  \ccmd{moteur.run\_timed(time\_sp=\var{temps}, speed\_sp=\var{vitesse})}
  Le temps est compté en millisecondes.

\item[Faire tourner en continu] :
  \ccmd{moteur.run\_forever(speed\_sp=\var{vitesse})}

\item[Arréter un moteur] :
  \ccmd{moteur.stop()}
  Actions d'arrêt : coast, hold, brake (à venir).
  
\item[attendre la fin] :
  \cmd{moteur.wait\_while} (à venir).
\end{description}


\underline{Etat :}

\begin{description}
\item[position actuelle] :
  \ccmd{moteur.position}
  
\item[vitesse maximum] :
  \ccmd{moteur.max\_speed}

\item[vitesse actuelle] :
  \ccmd{moteur.speed}

\item[etat actuel] :
  \ccmd{moteur.state}
  Les états possibles sont :
  \begin{itemize}
  \item running : le moteur tourne.
  \item ramping : ??
  \item holding : le moteur ne tourne pas mais cherche à garder sa position.
  \item overloaded : le moteur tourne à sa vitesse maximum et ne peut pas atteindre la vitesse de consigne.
  \item stalled : Le moteur essaye de tourner mais ne peut pas.
  \end{itemize}
\end{description}



%%
%%    H A U T - P A R L E U R
%%
\subsection{Haut-Parleur}

Les commandes du haut-parleur n'attendent pas que le son soit fini pour continuer.
Il faut rajouter \cmd{.wait()} à la fin de chaque commande pour que le programme
attende.

\begin{description}
\item[Pour faire un simple bip] :
  \ccmd{Sound.beep()}
  
\item[Pour jouer une note d'une fréquences donnée] :
  \ccmd{Sound.tone(\var{frequence}, \var{durée})}
  La fréquence est exprimée en hertz, la durée en millisecondes.
  Par exemple, pour la note LA pendant 2 secondes (et on attend que ça finisse),
  on fait \cmd{Sound.tone(440, 2000).wait()}.
  
\item[Pour jouer une série de fréquences] :
  \ccmd{Sound.tone([f1, f2,...])}
  où f1, f2,... sont des notes de la forme \cmd{(\var{frequence}, \var{durée}, \var{pause})}.
  Par exemple \cmd{Sound.tone([ (3000, 2000, 400) , (800, 1800, 2000) ]).wait()}
  
\item[Pour jouer un fichier son] :
  Le fichier doit être au format WAV. Il faut alors utiliser
  \ccmd{Sound.play(\var{fichier})}

\item[Pour faire parler le robot] :
  \ccmd{Sound.speak(\var{texte})}

\end{description}




%%
%%    L E D S
%%
\subsection{Leds}

Deux leds: une à gauche (LEFT) et une à droite (RIGHT).

\begin{description}
\item[Fixer la couleur d'une led] :
  \ccmd{Leds.set\_color(\var{groupe}, \var{couleur})}.
  
  groupe peut être \cmd{Leds.LEFT} ou \cmd{Leds.RIGHT}.
  
  couleur peut être
  rouge (\cmd{Leds.RED}),
  vert (\cmd{Leds.GREEN}),
  jaune (\cmd{Leds.YELLOW}),
  orange (\cmd{Leds.ORANGE}) et
  dorée (\cmd{Leds.AMBER}).
  

\item[Faire clignotter les leds] : (à  venir)
  

\item[Éteindre les leds] :
  \ccmd{Leds.all\_off()}
\end{description}


%%
%%    E C R A N
%%
\subsection{Ecran}

(à venir)


\end{document}
